李天命：認為悍烈精神極有助於防止被奴役

李天命：最後要講的是，我認為悍烈精神極有助於防止被奴役。一個「肯拚」的民族，除非心甘情願，否則對內不會被獨裁者奴役，對外也不會被敵人奴役。只要通過教育培養出「人不犯我，我不犯人，人若犯我，我必拚命」的觀念，建立起「寧為玉碎不為瓦全」的民族原則（且稱此原則為「玉碎原則」），那就沒有敵人敢來侵略的了，因為那是絕對划不來的。

記者：碰到敵人太強時，你說的「玉碎原則」會不會導致亡國滅族呢？

李天命：就算玉碎而亡，也自有悲壯莊嚴在。一個窩囊的民族，縱能屈辱偷生，也是雖生猶死反之，為了重大原則而壯烈犧牲的民族，即使亡了，用一種「玄」的方式來說，其民族精神還是長存天地間的。但以上只是作了最壞打算的講法而已。實際上，戰爭的發動通常基於利害的權衡，無人會願意發動一場已預知沒有收穫的戰爭的。當敵人考慮到我們那種「戰剩一兵一卒也不肯投降」的民族性，考慮到我們那種「一到絕境就來個玉石俱焚，兩敗俱傷，與汝俱亡」的打法時，是不會願意付出龐大代價去換取一片焦土的。可見玉碎原則其實是非常有效的國防原則。其要旨在於：置之死地而後生。

我們要 勇敢 悍烈 同時要正義
用愛與勇氣戰勝邪惡

堅持到底 正義必勝

條友好似奶左共

條友係奶左共
之前雨革個陣(定魚革 唔記得左) 我上佢個論壇 質問佢關於悍烈精神既事
條友龜縮唔答 一代宗師 淪落如此

李天命未奶共嗰陣算係宗師
唔好 like 呢個人
like 佢未奶共嗰陣講既說話

唔好 like 李天命
like 就 like 李天命講過既道理

李天命的悍烈精神 爾雅集

(前略)
斯巴達尚武，男孩子自幼要習武，雅典本身大多只是商人／哲人／詩人，i.e.唔打得。當時雅典面對一個選擇：1)聯手和一向唔friend的斯巴達對抗波斯，2)不打，臣服波斯但失去自由。

當時波斯版圖很大，人力物力財力遠超希臘，更不論小小的斯巴達／雅典。（綠色為波斯，左手邊小小的黃色是希臘。）

雅典人挺夠薑，一人一票（有地的男性有公民權）選打還是不打，投票結果大比數：不自由毋寧死。打！

The rest is history. (Well, everything is history, hahaha.)斯巴達有戰狼300，700個底比斯人，加6000名希臘聯軍，在溫泉關同十至十五萬波斯大軍死過。

守了三日，希臘那班人用方陣，波斯人打慣隻揪隻死傷慘重。（兩邊都慘。）波斯慘勝溫泉關，但希臘成功拖延戰事，最後因此在海戰打嬴。

活生生的「寧為玉碎不作瓦全，民族精神長存」的例子，那一役永遠影響西方民主社會的機制，二千五年後我們還崇尚自由熱愛民主，是因為廿個世紀前一個小小的城邦約三萬個公民做的決定。

理性抗爭原則

Show me your brave heart

戰鬥到底

😭😭😭

曾經的一代宗師

唉